咒詛「黑警不得好死」的基督教詮釋

麻煩各位巴打 絲打 把文章與身邊的耶教徒分享，繼續動員他們爭取五大訴求

__________________________________
咒詛「黑警不得好死」的基督教詮釋

作者：四眼書生

何解咒詛「黑警不得好死」合符基督教的信仰傳統？

舊約詩篇其實有一個常受人忽略的傳統，就是咒詛詩（經典例子：58, 137, 109；個別詩篇經文可見: 5:11; 6:11; 7:7, 10, 16-17; 9:20-21; 10:15; 17:13; 28:4; 31:18-19; 35:1, 4-6, 8, 19, 24-26; 40:15-16; 52:7; 54:7; 55:10, 16; 56:8; 59:6, 12-14; 68:2-3, 31; 69:23-26, 28-29; 70:3-4; 71:13; 74:11, 22-23; 79:6, 10, 12; 83:10, 12, 14-19; 94:1-2; 104:35; 129:5-8; 139:19, 21-22; 140:9-12; 141:10;143:12）。教會少談的原因，可能是因為覺得詛咒人死的思想有違賜予恩典與憐憫的上帝形象。

不過，當香港經歷了612的開槍鎮壓、721的元朗黑夜、811的警察濫暴等黑暗，當社會大眾又一次地集體無語失眠，或者今天我們要重讀聖經的咒詛詩。

詩篇 五十八篇

祈願惡人遭報

（大衛的金詩，交給詩班長，調用“休要毀壞”。）

1 掌權者啊！你們真的講公義嗎（本句或譯：“你們默然不語，真的講公義嗎”）？你們真的按照正直審判世人嗎？

2 不是的，你們心中策劃奸惡；你們的手在地上施行強暴（本句原文作“你們在地上稱出你們手中的強暴”）。

3 惡人一出母胎，就走上歧路；他們一離母腹，就走偏了路，常說謊話。

4 他們的毒氣好像蛇的毒氣，又像耳朵塞住的聾虺，

5 不聽行法術者的聲音，就是極靈的咒語，也是無效。

6 神啊！求你敲掉他們口中的牙齒；耶和華啊！求你打斷少壯獅子的顎骨。

7 願他們像流水般消逝；願他們射箭的時候，箭頭折斷（本句原文意義不甚明確）。

8 願他們像蝸牛般蠕行消融，如同婦人流產未見天日的胎兒。

9 你們用荊棘燒火，鍋還未熱，他要用旋風把燒著的和未燒著的一起颳去。

10 義人看見仇敵遭報就歡喜；他要在惡人的血中洗自己的腳。

11 因此，人必說：“義人果然有善報；在世上確有一位施行審判的神。”

環球聖經公會. 新譯本

詩人譴責的對象是「掌權者」，因為「掌權者」沒有主持公義，自謀其福。他們濫用權力，結果生出了「惡人」（黑警）。當「惡人」一出掌權者的母胎，便走上歧路。他們「的毒氣好像蛇的毒氣，好像聾的毒蛇塞住耳朵， 聽不見弄蛇者的聲音， 也聽不見魔術師的咒語(4-5)。」（和合本修訂版）惡人猶如一條狡猾的大毒蛇，不聽主人的命令，也不聽社會的聲音。惡人橫行無忌，濫殺無辜。

面對「惡人」的武力壓迫，加上「掌權者」的不聞不問，站在受壓迫者一方的詩人，既憤怒又無助。詩人明白到法律不能制裁「惡人」，自己又沒有力量去反制惡人。結果，詩人用文字向主伸冤，詛咒惡人。

詩人首先形容惡人的武力猶如少壯的獅子，接著詩人求神「敲掉他們的牙齒」及「打斷他們的顎骨」。詩人的怒火持續升級，向主呼喊，要惡人不得好死：「願他們消滅，如急流的水一般(7)。」（和合本修訂版）「願他們射箭的時候，箭頭折斷。」惡人要成那「流產未見天日的胎兒」。惡人對平民的壓迫，逼使詩人對他們作出最狠毒的詛咒。

詩人深信「惡人」會被消滅，旋風終會把惡人吹得灰飛煙滅。這是因為詩人深深相信「在世上確有一位施行審判的神。」詩人與梁天琦一樣，均認同「不要被仇恨支配自己」（梁天琦致香港人的信 29/07/2019） 。 詩人沒有鼓吹受壓迫的一方主動報仇，詩人把復仇的主權交給神（可參考申32:35；羅12:19；來10:30），但也懇求神，激殺審判作惡多端的「惡人」。

咒詛詩強調的是對人間慘況的哀慟，及信任神會施行公義審判。教會對咒詛詩的誦讀也有獨特的時刻：當信徒所身處的社會極端動盪不安，法庭已經不能捍衛社會公義，「惡人」不會受到制裁時，教會就有責任與信徒一起同讀咒詛詩。

詩人明白人性對不公不義有咬牙切齒的時刻，所以寫下了詩篇五十八篇來安慰讀者，讓讀者對「惡人」的憤怒，交給神面前，讓神的審判安慰受壓迫的人及懲罰「惡人」。

今天香港教會的眾牧師長執，請你們拿出勇氣，去譴責黑警，及與香港兒女，一同哀哭。

「善有善報，惡有惡報；不是不報，時辰未到。」黑警，掌管生命的神一定會審判你們。

參考書籍：

· Brueggemann, Walter. Praying the Psalms, Second Edition. 2nd ed. edition. Wipf and Stock, 2007.

· Day, John N. Crying for Justice: What the Psalms Teach Us About Mercy and Vengeance in an Age of Terrorism. Grand Rapids, MI: Kregel Academic & Professional, 2005.

· Mare, L. P. “Psalm 58 : A Prayer for Vengeance.” Old Testament Essays 16, no. 2 (January 1, 2003): 322–31.

721

推

推！

May GOD strike them dead

我冇野講

推!

阿門

amen

非常有力
願主與你們同在

雖然咒咗好耐都未見佢哋死，不過都會繼續，推